%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{multicol}

\usepackage[a5paper,margin=1cm]{geometry}

\usepackage{1920-pablo-listings}

\pagestyle{empty}

\begin{document}

\begin{center}

  {\large
    3 --- Coefficients binomiaux
  }

  \hrule
\end{center}


\begin{definition}[Coefficient binomial]
  Soient $k$ et $n$ deux entiers naturels, tels que $k\leq n$. On considère l'arbre représentant un schéma de Bernoulli de coefficients $n$ et $p$ (pour un certain $p$ réel de $[0, 1]$).

  On appelle \emph{coefficient binomial} de $k$ et $n$, noté $\binom{n}{k}$ (anciennement $C^k_n$), le nombre de chemins de cet arbre réalisant $k$ succès.
\end{definition}

\begin{exemple}~
  \vfill
\end{exemple}

\begin{propriete}[HP, admise]
  Le nombre de combinaisons de $k$ éléments parmi $n$ est égal à $\binom{n}{k}$.

  Pour cette raison, $\binom{n}{k}$ est parfois prononcé \emph{« $k$ parmi $n$ »}.
\end{propriete}

\begin{exemple}~
  \begin{itemize}
    \item Lors du championnat d'Europe de football en 2016, 23 joueurs ont été retenus pour jouer dans l'équipe de France (sans compter les réservistes). Le nombre d'équipes de 11 joueurs qu'il est possible de faire avec ces 23 joueurs est \dotfill %$\binom{23}{11}\approx1.352.078$.
    \item Le tirage du loto est un tirage de sept numéros parmi quarante. Le nombre de tirages possibles est \dotfill %$\binom{40}{7}\approx19\times10^8$.
  \end{itemize}
\end{exemple}

\begin{propriete}
  Soient $k$ et $n$ deux entiers naturels, tels que $k\leq n$. Alors

  \begin{enumerate}[(i)]
    \item $\binom{n}{0}=\binom{n}{n}=\ldots$
    \item $\binom{n}{1}=\ldots$
    \item $\binom{n}{n-k}=\ldots$
    \item $\binom{n}{k}+\binom{n}{k+1}=\ldots$
  \end{enumerate}
\end{propriete}

\end{document}
